<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Jesper Wiking</title>
 <link href="https://jesperwiking.com/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="https://jesperwiking.com/"/>
 <updated>2022-01-20T16:38:27+01:00</updated>
 <id>https://jesperwiking.com</id>
 <author>
   <name></name>
   <email>wiking@hey.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Fasansfulla ord</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2019/01/07/fasansfulla-ord"/>
   <updated>2019-01-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2019/01/07/fasansfulla-ord</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ticdi/wordmarks/Night of the Devils.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mellan 2014 och 2019 drev min gode vän &lt;a href=&quot;http://twitter.com/signorwardh&quot;&gt;Peter Jilmstad&lt;/a&gt; och jag &lt;a href=&quot;http://www.ticdifilmklubb.com&quot;&gt;en klubb i Stockholm ägnad åt italiensk genrefilm&lt;/a&gt;. Ett av de främsta nöjena med verksamheten var tillfället att utforma titel-logotyper för varje film vi visade. ‘Briefen’ jag gav mig själv var att de skulle uppfattas som tidstypiska och kongeniala med filmens ton och tema, vilket förutsatte en del research.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
    .image-gallery {overflow: auto; margin-left: -1%!important;}
    .image-gallery li {float: left; display: block; margin: 0 0 1% 1%; width: 19%;}
    .image-gallery li a {text-align: center; text-decoration: none!important; color: #777;}
    .image-gallery li a span {display: block; text-overflow: ellipsis; overflow: hidden; white-space: nowrap; padding: 3px 0;}
    .image-gallery li a img {width: 100%; display: block;}
&lt;/style&gt;

&lt;ul class=&quot;image-gallery&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-atlantic-interceptors.jpg&quot; title=&quot;art-atlantic-interceptors&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-atlantic-interceptors.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-atlantic-interceptors&quot; title=&quot;art-atlantic-interceptors&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-big-guns.jpg&quot; title=&quot;art-big-guns&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-big-guns.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-big-guns&quot; title=&quot;art-big-guns&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-diabolik.jpg&quot; title=&quot;art-diabolik&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-diabolik.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-diabolik&quot; title=&quot;art-diabolik&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-hercules.jpg&quot; title=&quot;art-hercules&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-hercules.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-hercules&quot; title=&quot;art-hercules&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-queens-of-evil.jpg&quot; title=&quot;art-queens-of-evil&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-queens-of-evil.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-queens-of-evil&quot; title=&quot;art-queens-of-evil&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-sudden-justice.jpg&quot; title=&quot;art-sudden-justice&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-sudden-justice.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-sudden-justice&quot; title=&quot;art-sudden-justice&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/galleries/ticdi/art-the-psychic.jpg&quot; title=&quot;art-the-psychic&quot;&gt;&lt;img src=&quot;//images.weserv.nl/?url=jesperwiking.com/assets/galleries/ticdi/art-the-psychic.jpg&amp;amp;w=300&amp;amp;h=300&amp;amp;output=jpg&amp;amp;q=50&amp;amp;t=square&quot; alt=&quot;art-the-psychic&quot; title=&quot;art-the-psychic&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;När man ägnar sig åt ett tidsförankrat estetiskt uttryck — ofta kallat &lt;em&gt;retro&lt;/em&gt; — så bör man beakta att minnet av hur någonting ser ut oftast överträffar sanningen. Uppdraget blir således att formuttrycket ska &lt;em&gt;kännas&lt;/em&gt; rätt snarare än att &lt;em&gt;vara&lt;/em&gt; rätt. Formgivarens roll är att vara kommunikatör, inte förfalskare.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Skratt och rysningar i moderna vampyrklassikern Fright Night</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2018/07/31/fright-night"/>
   <updated>2018-07-31T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2018/07/31/fright-night</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Unga vampyrfans uthärdade en åsiktskorridor på 1980-talet. Blodmarinerade sommarkollon var inne, Transylvanien ute. Fick man äran att följa med den tuffaste killen i plugget hem och delta i en efter-skolan-visning av &lt;em&gt;The Burning&lt;/em&gt; på grynig VHS så gällde det att säga ”Wow!” pliktskyldigt när gore-effekterna skvätte över TV-rutan. Att prata sig varm om en rumänsk farbror i mantel och kråsskjorta var helt enkelt inte tillbörligt, man kunde lika gärna skriva &lt;strong&gt;mobba mig&lt;/strong&gt; över pannan med bred spritpenna. Men 1985 kom en film som återgav blodsugarna deras rättmätiga status bland skräckfantaster: &lt;em&gt;Fright Night&lt;/em&gt;, en osedvanligt säker regidebut för Tom Holland (som även gav oss slasherklassikern &lt;em&gt;Child’s Play&lt;/em&gt;) där Dracula-myten korsbefruktades med Hitchcocks &lt;em&gt;Fönstret åt gården.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/fright-night.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Jerry Dandridge visar sitt rätta ansikte&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Monsterdiggaren Charley Brewster är säker på att hans nyinflyttade granne i villaförorten, Jerry Dandridge,  är en vampyr. Efter att både vuxenvärlden och vännerna avfärdat hans varningar så vänder han sig till den avdankade skräckfilmsskådisen Peter Vincent, numera värd för ett lokaltv-program som visar gammalt monstermög framåt småtimmarna. Vincent, van att spela Van Helsing-rollen, ställer mot betalning upp på att lindra ynglingens farhågor genom att utsätta den påstådda vampyren för hela arsenalen i en vampyrbekämpares verktygslåda. När han upptäcker att Dandridge inte reflekteras i speglar så börjar även han frukta för sitt liv…&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/fright-night-roddy.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Peter Vincent förklarar för Charlie hur man sätter dit vampyrer&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fright Night&lt;/em&gt; var inte bara en tydlig inspirationskälla för &lt;em&gt;Buffy the Vampire Slayer,&lt;/em&gt;  den förekom även &lt;em&gt;Scream&lt;/em&gt; i sin drift med genrekonventioner. Det är en skrämmande, rolig och framförallt charmig film, mycket tack vare den solida skådespelartruppen. Chris Sarandon myser påtagligt i rollen som den självsäkre vampyrhunken Dandridge, ena stunden hånfullt leende åt Charleys desperation, den andra plutande och pyrande i en sagolikt sliskig förförelsescen på ett diskotek. Amanda Bearse har en trovärdigt överseende glimt i ögat som Charleys flickvän Amy, en föraning om den komiska timing som hon sedan briljerade med i rollen som Marcy D’Arcy i &lt;em&gt;Våra värsta år&lt;/em&gt;. Stephen Geoffreys gör en av erans mest ikoniska rollfigurer med sitt påfrestande porträtt av Charleys kärlekstörstande bästis Ed. Men starkast lyser veteranen Roddy McDowall som monsterfilmskådisen Peter Vincent. Han spelar sin rollfigurs resa från feg, självömkande föredetting till handlingskraftig hjälte med scenerituggande bravur. Musiken av Brad Fiedel ska också ha ett omnämnande, hans smekande synthslingor är hypnotiska lockrop som drar en allt längre in i nattmörkret.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fright Night&lt;/em&gt; var fyrbåken som ledde i hamn moderniserade vampyrskildringar såsom &lt;em&gt;The Lost Boys&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Near Dark&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Vamp&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Blade&lt;/em&gt;; för det kan vi vara Tom Holland evigt tacksamma.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tryggt mysrys i typiska 90-talsslashern Urban Legend</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2018/07/27/urban-legend"/>
   <updated>2018-07-27T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2018/07/27/urban-legend</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Inklämda mellan 80-talets blodigt kreativa slasherfilmer och det nya millenniets hypervåldsamma tortyrporr kan 90-talets tonårsskräckisar te sig själlösa, marknadsanpassade och pissljumma. En prosaisk stapelvara för apatiska ungdomar att snabbkonsumera på närmsta multiplex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I erans epicentrum ses den briljanta &lt;em&gt;Scream,&lt;/em&gt; Wes Cravens subversiva kioskvältare från 1992, som (i styv konkurrens med &lt;em&gt;Pulp Fiction&lt;/em&gt;) har orsakat Hollywoods största flodvåg av mediokra plagiat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En av de bättre filmer som står i skuld till denna urtypiska juvel är &lt;em&gt;Urban Legend&lt;/em&gt; (1998), där mördaren iscensätter sina avrättningar enligt vandringssägner i stället för skräckfilmsklichéer.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/urban-legend.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Även persongalleriet känns igen; ambitiös svärmorsdröm; odräglig partykille; sarkastisk nörd och en präktig Final girl komplett med utsvävande bästis. Dessa arketyper skildras dock helt utan ironisk vinkling. Nyckeln till att uppskatta &lt;em&gt;Urban Legend&lt;/em&gt; är snarare att frossa i genrens kännetecken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Killen som knatar orimligt långt ut i spenaten för att slå en drill, den läskiga vaktmästaren som &lt;em&gt;vet&lt;/em&gt; saker, kåta tonåringar som får sitt straff och en mördare som vägrar att dö. Allt finns här och leder en i glatt tempo genom otaliga villospår fram till en sanslöst överspänd sista akt. Fler försonande drag är att välbekanta skummisarna Brad Dourif och Robert Englund ses i småroller, samt att komponisten Christopher Young (en slithäst inom skräckgenren) nådde sitt karriärzenit med filmens stämningsfulla ledmotiv. Söker man originalitet så är &lt;em&gt;Urban Legend&lt;/em&gt; en nitlott, men en mysigare Scream-klon får man leta länge efter.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Oöverträfflig skräck i John Carpenters mästerverk The Thing</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2018/07/25/the-thing"/>
   <updated>2018-07-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2018/07/25/the-thing</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;–You’re gonna have to sleep sometime, MacReady…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det känns löjligt att tipsa om en film som i dagsläget är såpass helgad som John Carpenters &lt;em&gt;The Thing&lt;/em&gt;, men med tanke på hur fantastisk den är och hur provocerande nergjord den blev när den gick upp så bör varje tillfälle att avnjuta den proklameras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En utomjordisk parasit med förmågan att imitera sina värdorganismer infiltrerar i skepnad av en slädhund en arktisk forskningsbas. Inom kort dödar den och uppträder som människor på basen. Manskapet börjar ifrågasätta varandra och försöker desperat komma fram till vem av dom som ljuger om sin identitet.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/the-thing.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Thing&lt;/em&gt; är en nästan övernaturligt välgjord rysare. En perfekt storm av nihilistisk fasa där Carpenter knuffar oss obönhörligt framåt i de dunkla korridorerna, medan Ennio Morricones kongenialt avskalade och nedtryckande musik lägger sig som ett tjockt täcke av ångest över polarstationen. Det är sällsynt att en films samtliga aspekter är såhär träffsäkra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se till exempel Carpenter-musan Kurt Russell trotsa konventionen med sin sura och barnsliga hjältefigur. Se hur den perfekt rollbesatta skådespelarntruppen skildrar den stegrande paranoian över att varelsen decimerar dom, en efter en. Se hur fotografen Dean Cundey, Steadicam-teknikens Django Reinhardt,  jonglerar extrema ljusförhållanden och låser det problematiska widescreenformatet i en stadig dubbelnelson. Se polarhunden Jed, filmhistoriens kanske bästa djurskådis, sprida ett krypande obehag med sin kontrollerat långsamma gång och beräknande blick. Se make up-legendaren Rob Bottin åstadkomma effektbranschens sixtinska kapell med sina — än idag—chockerande monsterskapelser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se den.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Visionärt klimax i underskattade Mad Max Beyond Thunderdome</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2018/07/25/mad-max-beyond-thunderdome"/>
   <updated>2018-07-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2018/07/25/mad-max-beyond-thunderdome</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;But he’s just a raggedy-man?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;swipebox&quot; src=&quot;/assets/madmax-beyond-thunderdome.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Dagissnuten Rockatansky&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Den bistre nomaden Max Rockatansky  blir bestulen på sina ägodelar i öknen och söker upprättelse i basarstaden Bartertown, där han blir intrasslad i en maktkamp mellan ortens grundare Aunty Entity och den upproriska duon Master Blaster.  Efter att ha blivit dömd till exil i ödemarken blir Max räddad av en ungdomlig cargokult som lever i en dold oas. De tror att Max är deras frälsare, Kapten Walker, som ska flyga dom hem till civilisationen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det främsta klagomålet kring &lt;em&gt;Mad Max Beyond Thunderdome&lt;/em&gt; är att den är för “Spielbergsk”, för Hollywoodmässig och sentimental. Som lök på laxen figurerar dessutom barn(!) i handlingen och våldet är jämförelsevis tamt. Reaktionerna är begripliga, filmsvitens renommé var dittills byggt på sin kärva nihilism och George Millers revolutionära klippning av bilburna hetsjakter där allt som liknar romantik och sensmoral ligger överkört utmed vägkanten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trots detta är &lt;em&gt;Mad Max Beyond Thunderdome&lt;/em&gt; en naturlig ändhållplats för misantropen Rockatansky. Efter att ha varit vreden personifierad i &lt;em&gt;Mad Max (1979)&lt;/em&gt; och återfunnit en gnista av medkänsla i uppföljaren &lt;em&gt;The Road Warrior (1981)&lt;/em&gt;, så var självuppoffring nästa logiska steg i (anti)hjälteresan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max bestämmer sig således för att rädda barnkollektivet från att skövlas av Bartertowns hänsynslösa ledare, på bekostnad av sin egen överlevnad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oavsett vad man anser om hans  personliga utveckling så finns här mycket mumma att glädjas åt, nämligen hisnande stunts, ett fascinerande världsbygge och en av filmhistoriens mest innovativa närkampsscener.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;two-men-enter-one-man-leaves&quot;&gt;Two men enter, one man leaves!&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/thunderdome.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Thunderdome, den jättelika, kupolformade buren där personliga tvister avgörs både i luften och på marken är en kreativ triumf. Ändå är det bara ett i mängden av minnesvärda begrepp som är så utmärkande för George Millers berättarstil. Lägg därtill det kusliga ödeshjulet där slumpen får utmäta straffet (&lt;em&gt;Bust a deal, face the wheel!&lt;/em&gt;); Master Blaster, en hybridgestalt bestående av ett kortvuxet snille och en debil hulk; de förlorade barnens dråpligt flygbolagsbaserade mytologi och Aunty Entitys kråkboliknande tronsal som tornar dominerande över samhället. Antagonisten Aunty Entity, spelad av Tina Turner (som dessutom fick knarra på filmens sluggersinglar &lt;em&gt;We Don’t need another Hero&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;One Of The Living&lt;/em&gt;) är sällsynt enkel att relatera till. Hennes bevekelsegrunder är inte orimliga, vilket möjligen gör henne mindre slagkraftig än föregångaren Lord Humungus men desto mer intressant. Överlag är persongalleriet smockfullt med figurer man gärna spenderar mer tid med. Den  detaljrikedom som kameran aldrig dröjer vid, i kombination med Maurice Jarres bröliga saxofon och tunga slagverk, försätter oss i mitten av Bartertowns myllrande verksamhet. Millers postapokalyptiska värld har aldrig varit mer konkret.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Happy End – Hanekes familjekomedi ger kalla kårar</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2018/02/09/happy-end"/>
   <updated>2018-02-09T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2018/02/09/happy-end</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Michael Haneke är nog vår tids främste skildrare av den moderna människans obrydda glidfärd in i sociopatins empatiska vakuum. Men efter att hans &lt;em&gt;Amour&lt;/em&gt; (2012) gjorde sådan succé med sin avvikande intima och innerliga ton blev vissa uppskattare oroliga att den stränge österrikaren skulle lägga sin kulna världssyn på hyllan och fortsatt hänge sig åt känslopjunk. Hans senaste film grusar dock sådana farhågor. Har man läxats upp i biomörkret av Haneke tidigare så känner man ett masochistiskt rys skölja över en redan i inledningen av &lt;em&gt;Happy End&lt;/em&gt;. Behöver jag nämna att titeln är ironisk?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I skydd av en nedsläckt halls dunkel filmar en flicka med en mobiltelefon sin mors läggdagsritual. Hånfullt redovisande kommenterar hon varje steg av moderns badrumsrutiner på Snapchat: borsta; spotta, skölja, kamma, posera, släcka lyset. En slagkraftig och för regissören typisk skildring av hur digital media avtrubbar vår beröringsförmåga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Flickan i fråga heter Eve (spelad med oroande uttryckslöshet av Fantine Harduin), ett trettonårigt skilsmässobarn som vantrivs hemma. Men som av en slump (?) hamnar mamma i koma av en överdos sömntabletter och Eve blir i stället inackorderad hos sin frånvarande far Thomas (Matthieu Kazowitz) och hans nya familj i släktens palatslika hem i Calais.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://medias.unifrance.org/medias/36/182/177700/format_page/fantine-harduin.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Fantine Harduin
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;I huset bor även Thomas syster Anne (Isabelle Huppert) och deras livslede far Georges (Jean-Louis Trintignant), pensionerad byggpamp. Till vardags samlas de självupptagna familjemedlemmarna kring matsalsbordet i förljugen gemenskap och låtsas lyssna på varandra. Undantaget är Annes alkoholiserade son Pierre (spelad av Franz Rogowski, känd som den sorgsne &lt;em&gt;Boxer&lt;/em&gt; i &lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt4226388/&quot;&gt;Sebastian Schippers sensationella &lt;em&gt;Victoria&lt;/em&gt; (2015)&lt;/a&gt; vars fångenskap i familjeföretaget och brist på moderskärlek orsakar våldsamma emoläckage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I denna högborgerlighetens missmod stryker den tysta Eve omkring och observerar de vuxnas lögner och hyckleri. Den ende hon bildar ett samförstånd med är sin farfar, den friske men dödsstrånande Georges som resolut vill stämpla sin egen biljett innan demensen blommar ut. Med häpnadsväckande förmätenhet försöker han ge främlingar av lägre stånd i uppdrag att avliva honom. Av ren anständighet avböjer alla, men han finner däremot en villig volontär vid sin barm. I &lt;em&gt;Amour&lt;/em&gt; låg rampljuset gärna på Emmanuelle Riva, men här får Trintignant scenen för sig själv. Rullstolsbunden i sin roll är det en njutning att beskåda hur han med enbart minspel att tillgå lyckas förmedla Georges tankar och intentioner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trots en linjär handling känns &lt;em&gt;Happy End&lt;/em&gt; fragmentarisk, mer som en samling spridda idéer än en sammanhållen historia, vilket förstärks av tematiska ekon och meta-referenser till tidigare verk. Det är nästan som att regissören gör bokslut över sin karriär. Med tvära hopp mellan orelaterade händelseförlopp och en kamera som vägrar att närma sig skådespelarna blir rollfigurerna nästan omöjliga att komma in på livet, ett tematiskt korrekt om något frustrerande grepp som inte lär övertyga Haneke-skeptiker. Även de redan invigda lämnar nog salongen med intrycket att det här är en film som vinner på att ses om.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men även om strukturen är oinsmickrande så har filmen många förtjänster, inte minst otippat komiska inslag. Tar man gärna plusmenyn när det vankas svart humor så får man här sitt lystmäte. Hanekes precisa bildkompositioner är sedvanligt raffinerade och dom ramar in en formidabel skådespelartrupp. Att aktörer som Huppert, Kazowitz, Trintignant och Toby Jones (ett udda anglofilt inslag i ensemblen) imponerar förvånar väl ingen, men ögat dras ideligen till Fantine Harduin, som lyckas göra den iskalla flickan Eve till ett i slutändan ömkansvärt monster.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Årets gladaste tv-upptäckter (2017)</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/12/29/tv-upptackter-2017"/>
   <updated>2017-12-29T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/12/29/tv-upptackter-2017</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Även om jag ser och emellanåt njuter av nya serier så blickar jag oftast bakåt. Det finns så mycket ljuvlig årgångs-tv att ta del av. Således lämnar jag betygsättningen av nya produktioner åt mer initierade förmågor. Den här listan lyfter i stället fram mina fem gladaste (åter)upptäckter under året som gått:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-comic-strip-presents&quot;&gt;The Comic Strip Presents…&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/12/five-go-mad.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Det fanns en tid då ordet &lt;em&gt;alternativ&lt;/em&gt; var positivt betingat, inte minst i samband med komedi. &lt;em&gt;The Comic Strip&lt;/em&gt; är bortom Storbritannien kanske mest kända för sin anarkistiska komedishow &lt;em&gt;Hemma värst/The Young Ones&lt;/em&gt;. Britterna har en lång tradition av absurdisthumor, men då farsan regelbundet reciterade Monty Pythons papegojsketch vid middagsbordet fick man ha Rick, Neal, Vyvyan, Mike och deras sunkiga studentlya för sig själv. Först i år rev jag av plasten på gängets senaste samlingsbox, &lt;em&gt;The Best of the Comic Strip Presents…&lt;/em&gt;, och gav deras tv-filmer en återblick. Kärntruppen bestod av en skara lysande begåvningar, bl a Jennifer Saunders, Dawn French, Rik Mayall och Alexei Sayle, och såhär i efterhand kan konstateras att det inte går att överskatta hur stort inflytande komedigänget har haft på i princip all brittisk humor de senaste trettiofem åren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Missa inte &lt;em&gt;Five go Mad in Dorset&lt;/em&gt;, en svidande uppgörelse med sexism och klassamhälle förklädd som ett Enid Blyton-mys; &lt;em&gt;Bad News Tour&lt;/em&gt;, smärtsam mockumentary om ett uselt hårdrocksband (som möjligen inspirerade &lt;em&gt;This Is Spinal Tap&lt;/em&gt;); eller &lt;em&gt;The Strike&lt;/em&gt;, där Hollywood ska skildra den brittiska gruvarbetarstrejken och Tony Richardson briljerar som Al Pacino i rollen som fackföreningsledaren Arthur Scargill. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Går att köpa på DVD.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;agatha-christie-specialer&quot;&gt;Agatha Christie-specialer&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/12/christie.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mysteriedrottningen Agatha Christie är à la mode igen, med storsatsningar både &lt;a href=&quot;http://tvdags.se/artikel/mordet-pa-orientexpressen-matinemys-av-den-gamla-skolan&quot;&gt;på vita duken&lt;/a&gt; och i tv-rutan. Sedan tantens 125-årsdag har BBC bjudit på en mustig Christie-dramatisering varje jul, samtliga med ett smörgåsbord av brittisk skådisgrädda. Först ut var en nyinspelning av &lt;em&gt;And Then There Were None&lt;/em&gt; (2015), Christies kanske främsta verk. En svartsynt, besk berättelse som oftast späs ut med lite romans och ett lyckligt slut för att inte deppa ner publiken totalt. Men sånt mjäk sysslar inte BBC med. Här är det själamörker, hyckleri och ren ondska för hela slanten. Alla i rollistan gör en toppeninsats, men man måste lyfta på hatten till Charles Dance som har gjort lömskheten till en konstform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Förra året kom &lt;em&gt;The Witness for the Prosecution&lt;/em&gt;, ett stycke ren perfektion. En i grunden simpel premiss om moraliskt fördärv som man har lyckats bre ut till en mångbottnad och oerhört atmosfärisk tragedi med förankring i första världskrigets hubris. Toby Jones är perfekt rollbesatt som en trånsjuk advokat på dekis som söker andlig förlösning genom att rädda en oskyldigt anklagad man från snaran.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Går att köpa på DVD.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sapphire-and-steel&quot;&gt;Sapphire And Steel&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/12/sapphire-and-steel.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;TV-serien &lt;em&gt;Sapphire And Steel&lt;/em&gt; (1979-1982), ITV:s kortlivade &lt;em&gt;Doctor Who&lt;/em&gt;-rival, är för en liten grupp sci fi-fans som en hemlig skatt. Något man avtäcker bakom lyckta dörrar och stirrar tvångsmässigt på. I år gav jag äntligen mig själv &lt;em&gt;Sapphire and Steel: Special Edition&lt;/em&gt; i julklapp och kan därmed radera mina nernötta AVI-filer. I huvudrollerna ses Joanna Lumley som den skarpa och karismatiska Sapphire och David McCallum som den kylige och obevekliga Steel, två utomjordiska detektiver som på order från en kosmisk högre ort utreder och rättar till platser och ögonblick där tiden självt – en i serien mystisk och illvillig kraft – har brutit igenom till det materiella planet och orsakar kaos och förödelse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mer än så får man egentligen aldrig reda på. &lt;em&gt;Sapphire and Steel&lt;/em&gt; tävlar nämligen med Patrick McGoohans &lt;em&gt;The Prisoner&lt;/em&gt; om titeln Världens Mest Ogenomträngliga Serie. Men låt inte det avskräcka er, gåtfullheten är en av seriens främsta styrkor. Skaparen PJ Hammond, bekant för &lt;em&gt;Torchwood&lt;/em&gt;-fans, och hans manusförfattare flörtar med spökhistorier och sätter en långsamt uppbyggande, atmosfärrik ton där man kontrasterar extrem olust med det trygga och bekanta. Hårda budgetkrav begränsade seriens belägenheter till trånga, klaustrofobiska platser som stugor, övergivna tågstationer och igenbommade butiker. Eftersom dyra specialeffekter gick bort så fick fasor antydas snarare än visas upp. Dessa faktorer – i kombination med att väldigt lite i fråga om orsak och samband klargörs – bidrar till en skildring av ondska som blir så abstrakt och ofattbar att den antar Lovecraftianska dimensioner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sapphire and Steel&lt;/em&gt; saknar helt enkelt sin like, den är kuslig, fascinerande och helt beroendeframkallande. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Går att köpa på DVD.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;slas-filmatiseringar&quot;&gt;Slas-filmatiseringar&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/12/yngve-frej.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Det har väl inte gått någon hugad tv-tittare förbi att det finns mycket mumma att konsumera på SVT:s Öppet arkiv. Däribland &lt;em&gt;Vem älskar Yngve Frej&lt;/em&gt; (1973) och &lt;em&gt;På palmblad och rosor&lt;/em&gt; (1976), de två första delarna i Stig Claessons trilogi kring avfolkningsbygden och dess överflödiga existenser i ett alltmer moderniserat Sverige. Framförallt Yngve Frej bär jag fortfarande med mig, en vemodig betraktelse kring en generation som upptäcker att det levnadssätt de förvaltat åt sina barn inte längre är giltigt. Janne Carlsson är stillsamt empatisk i rollen som representant för en ny tid som snubblar över en grupp villrådiga åldringar, ledda av maestron Allan Edwall, fyllda av arbetslust men berövade på syfte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Går att se på SVT Play.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-muppet-family-christmas&quot;&gt;A Muppet Family Christmas&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/12/mupparna.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Jag har alltid älskat Mupparna, framförallt tack vare deras totala avsaknad av sarkasm, cynism och slag under bältet. I Jim Hensons värld finner man bara varm, ömsint humor och därför dammsuger jag regelbundet internet på jakt efter avsnitt eller special-shower som jag möjligen har missat. Och i år blev det jackpot, &lt;em&gt;A Muppet Family Christmas&lt;/em&gt; (1987) är en högtidsstund för muppfantaster. Behagsjuke Fozzie tar med sig hela teatertruppen hem till mamma över jul. Modern visar sig dock ha planerat strandliv över långhelgen och har redan hyrt ut sitt hus åt uppfinnaren Doc och hans hund Sprocket som vill komma bort från verkstaden över Fraggelberget. Det blir trångt värre med andra ord. Som lök på laxen kommer även &lt;em&gt;Sesame Street&lt;/em&gt;-gänget och knör sig in lagom till dopparedagen. Ja, ni läste rätt. &lt;em&gt;Samtliga&lt;/em&gt; Henson-figurer i samma barre. Det är som om Han Solo, Indiana Jones och Marty McFly slog sina påsar ihop. Att se Electric Mayhem-trummisen Animal glo beundrande på kakmonstrets bordsskick slår vilket hjältemöte en Avengers-film än kan tänkas bjuda på.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Går att se på Youtube.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mordet på Orientexpressen: Matinémys av den gamla skolan</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/11/27/mordet-pa-orientexpressen"/>
   <updated>2017-11-27T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/11/27/mordet-pa-orientexpressen</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Finns det ett säkrare kort för den flärdlystne än en Agatha Christie-filmatisering? Hennes blotta namn frammanar varma åminnelser av en värld iklädd träpaneler, befolkad av pensionerade överstar, landsortsläkare och skvallersugna grevinnor. Ett pipröksdimmigt fantasirike väsensskilt från de solkiga fonder som återges i den numera globalt dominerande procedur-deckaren. Mordrotelns luggslitna tröskverk och deras samvetsgranna dörrknackande lyser med sin frånvaro. Rättvisans skipare är snarare dilettanter på jakt efter intellektuellt tidsfördriv. För Christies hjältar är ett trippelmord att likställa med ett snårigt helg-sudoku, och den mest porträtterade av dessa är den belgiske privatdetektiven Hercule Poirot. Dryga trettiotalet skådespelare har tagit sig an rollen sedan Charles Laughton beträdde tiljorna i en omarbetning av &lt;em&gt;Dolken från Tunis&lt;/em&gt; 1928, och nu har även Kenneth Branagh dragit på sig damaskerna i sin nyfilmatisering av &lt;em&gt;Mordet på Orientexpressen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/murder-on-the-orient-express-landscape.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Det är nästan trettio år sedan den svenska publiken bjöds på en fullfjädrad Agatha Christie-film, och man kan fråga sig ifall hennes berättelser är i otakt med tidsandan? Visst, illdåden i sig är med dagens mått mätt tama. En spetsad draja eller en sirlig brevkniv i ryggen står sig slätt mot den söliga metodik som präglar Jigsaw eller Lecter. Tidlöst är däremot behovet av romantik och glamour, och det är uppenbart att Branagh vet vilken mylla han gräver i. Han förstår hur extravaganta miljöer och ett stjärnbestrött rollgalleri lägger sig som en varm filt över publikens axlar. Det dignande buffetbordets lockelse är mångfalden, frikortet i godisbutiken. Att man vaskar skådisvirtuoser som Judi Dench och Derek Jacobi är hela poängen, det är opulensen det handlar om. Scenerierna lever också upp till anslaget. Utrustad med ett gäng Super Panavision-kameror och en modest effektbudget lyckas Branagh, en uttalad celluloid-purist, framkalla naturlandskap som får Caspar David Friedrich att stå där med skammen.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/murder-on-the-orient-express-poirot.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Därtill bjuder han på en uppfriskande mondän gestaltning av den pedante belgaren. Han motstår frestelsen att göra en lustig karikatyr och lyfter i stället fram rollfigurens iskalla intellekt och fångenskap i tvångssyndrom, allt levererat med en föredömligt återhållsam brytning. I skarp kontrast står exempelvis Albert Finneys skräniga imitation av en vallonsk fiskmånglare i Sidney Lumets version från 1974 eller för den delen Peter Ustinovs knorrande tics-knippe i John Guillermins &lt;em&gt;Döden på Nilen&lt;/em&gt; (1978). Övriga skådespelare på tåget gör vad dom kan med den tid som tillåts dom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Att se Johnny Depp med dussinet knivhugg i kistan är förmodligen en katharsisk upplevelse för många, men man kan även känna ett nostalgiskt sting av att se honom göra en nyanserad rollinsats igen, utan vare sig peruk eller falsettröst. Vassast armbågar i trängseln har dock Michelle Pfeiffer som med ett välkommet återtåg till vita duken — senast i Darren Aronofskys vattendelare &lt;em&gt;Mother (2017)&lt;/em&gt; och nu här visar var skåpet ska stå. Michelle, vi har saknat dig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trots detta har filmen sina tydliga brister. Inte minst det påflugna viftandet av ledtrådar i publikens ansikte. Överlag är intrigen påskyndad på ett sätt som stukar vilket bra mysterie som helst, framförallt ett av Christie där minutier som regel utgör själva kärnan. Är man bekant med handlingen ser man desvärre många fina pusselbitar trilla mellan stolarna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det finns ändå god anledning för Christie-vänner att vara optimistiska. Twentieth Century Fox lät nyligen meddela att &lt;em&gt;Döden på Nilen&lt;/em&gt; har fått grönt ljus som en uppföljare. Innan det kommer en filmatisering av &lt;em&gt;Crooked House&lt;/em&gt; till biograferna och Batfleck ska ta sig an hennes &lt;em&gt;Åklagarens vittne&lt;/em&gt;. Kan industrins bönräknare ha noterat ett uppdämt behov av att se rollfigurer använda huvudet i stället för musklerna? Låt oss bara hålla tummarna för att vi slipper ett &lt;em&gt;Christieverse&lt;/em&gt; där Poirot, Miss Marple, Parker Pyne och Harley Quin bildar en cerebral version av Lagens väktare.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tobe Hooper ger allt i vansinniga vampyrspektaklet Life Force</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/11/02/life-force"/>
   <updated>2017-11-02T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/11/02/life-force</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Rymdfärjan Churchill upptäcker ett enormt skepp gömt i svansen på Halleys komet. Inuti farkosten hittar överste Carlsen (Steve Railsback) och hans manskap tusentals mumifierade jättefladdermöss och tre skendöda, nakna människor av det läckra slaget. Astronauterna beslutar att ta med sig den märkliga trion hem. Vid ankomst till jorden vaknar de komatösa snyggingarna upp, sugna på människobuffé. Överste Carlsen, som har bildat ett telepatiskt band med deras ledare, inleder en kamp mot klockan att fånga henne innan människosläktet utrotas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lifeforce&lt;/em&gt; är löst baserad på kioskromanen &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/869314.The_Space_Vampires&quot;&gt;&lt;em&gt;The Space Vampires&lt;/em&gt; (1976)&lt;/a&gt; av psifenomen-vurmaren Colin Wilson, en tidstypiskt misogyn historia där hjälten Carlsen mestadels hänger på ett svenskt gods, klämmer på tuttar och forskar i Greve Magnus De la Gardies påstådda ockultism. Inget av det kom tack och lov med i manuset av genre-formaren Dan O’Bannon. Filmen är Tobe Hoopers knäböjning vid övermåttets altare. Det här var hans chans att göra en riktig Hammer-homage, framförallt Quatermass-historierna, och han tog verkligen i för kung och fosterland. Resultatet är en makalöst bombastisk film, med ett likaledes teatraliskt ledmotiv av Henry Mancini som omedelbart sätter sig på hjärnan.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://dimthehouselights.com/wp-content/uploads/2014/09/Lifeforce.mp4_000727059-e1420958124289.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Carlsen och manskapet glor på näcka utomjordingar&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Steve Railsback, kanske mest känd som Charles Manson i tv-rullen &lt;em&gt;Helter Skelter&lt;/em&gt; (1976), ryar och grimaserar som en Jack Torrance på uppåttjack i sin rolltolkning av filmens hjälte, den desperate Tom Carlsen. Omkring sig har han ett batteri av teaterskolade britter som även dom rycks med och tar sats från fotknölarna. Däribland nestorn Frank Finlay som levererar en av filmhistoriens roligaste dödsrepliker och Patrick Stewart som ger en master class i frustande överspel. Den franska aktrisen Mathilda May för sig med imponerande värdighet i rollen som yppig bossvampyr, trots att hon i ett Benny Hill-erotiskt infall av regissören måste gå runt näck och konsumera jordbor. Ni kan tro att det haglar av double takes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filmen var dessvärre en ödesdiger box office-katastrof för Cannon Films, men har fått rejäl kultstatus sedan dess tack vare sin vansinniga blandning av rymdäventyr, Cthulhu-mythos, vampyrism, seriemördarjakt och zombie-apokalyps. Man kan finna mycket i &lt;em&gt;Lifeforce&lt;/em&gt; att anmärka på, men knappast underhållningsvärdet.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Häxklassikern Suspiria fyller fyrtio år</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/10/31/suspiria"/>
   <updated>2017-10-31T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/10/31/suspiria</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;»Suzy Banyon decided to perfect her ballet studies in the most famous school of dance in Europe. She chose the celebrated academy of Freiburg. One day, at nine in the morning, she left Kennedy airport, New York, and arrived in Germany at 10:40 p.m. local time.«&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det är ingen slump att Dario Argentos suggestiva mästerverk &lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; öppnar med en sagoinledning, den behagliga berättarrösten kunde likaväl ha pratat om Hans och Greta. &lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; är nämligen en film om häxor, den första delen i Argentos Cinematic Universe om &lt;em&gt;De tre mödrarna&lt;/em&gt;: Mater Suspiriorum; Mater Tenebrarum och Mater Lachrymarum, varav den sistnämnda utgör slutbossen i regissörens fesljummet emottagna &lt;em&gt;Mother of Tears (La terza madre)&lt;/em&gt; som kom 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; ses av många som zenitpunkten i Argentos verkförteckning. Efter ett smatterband av framgångsrika kioskdeckarfilmer släppte han konventionerna och lät lillhjärnan styra. Det lönade sig. När Argento låg på topp var han en dissonansens virtuos, svåröverträffad skildrare av en förnimbart skev verklighet där rollfigurerna irrar genom handlingen enligt febrig drömlogik.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/10/suspiria-301.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
—Suzy, do you know anything about… witches?
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Filmens premiss kan beskrivas som &lt;em&gt;Kitty får en kniv&lt;/em&gt;, där duktiga flickan Suzy Banyon (Jessica Harper) leker amatördetektiv efter att elever på hennes dansskola börjar försvinna under mystiska omständigheter. Raskt upptäcker hon att lärarna och skolans gäckande grundare har diaboliska avsikter. Rent stilistiskt är dock filmen något annat. Från första sekund sveps betraktaren med i en malström av smärtsamt övermättade färger och demoniskt kacklande strängspel. Och blod. Djuprött, ymnigt flödande blod.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/10/suspiria-2.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Undanskuffad i frontalattacken mot sinnena återfinns en något valhänt hanterad intrig, men det kan förlåtas. Argento är inte brydd kring det rationella, enbart det instinktiva. Hans plogfåra går genom våra fobier på ett djup som får kroppen att skruva sig. Kamerans blick, oförmögen att ingripa, blir vår ställföreträdare som i vanmakt tvingas bevittna hur nattmaran löper mot sitt oundvikliga slut. Här är Jessica Harper perfekt som den storögda men obevekliga Suzy, publikens trygga reskamrat på den mörka häxfärden.&lt;/p&gt;
&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://tvdags.se/blog/wp-content/uploads/2017/10/suspiria-3.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Men briljansen i &lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; är inte enbart regissörens. De italienska proggrockarna i bandet Goblin vrider upp olusten till elva med sin &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=QkZ2rdbDHM4&quot;&gt;utomvärdsligt skärrande tonsättning&lt;/a&gt;, en samling hypnotiska kompositioner som har förärat gruppen en tornande status bland genrefans. Fotograflegendaren Luciano Tovolis ändlöst glidande kamera och scenografierna stöpta i magisk realism av Giuseppe Bassan hjälper också till att fullända det extatiska vansinnet i denna mardrömmarnas perenn.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Isande skärseld i Paul Andersons Event Horizon</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/10/31/event-horizon"/>
   <updated>2017-10-31T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/10/31/event-horizon</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Det transdimensionella prototypskeppet &lt;em&gt;Event Horizon&lt;/em&gt; försvinner spårlöst på sin jungfrufärd, men dyker upp igen sju år senare i omloppsbana runt Neptunus. Skeppets designer, Dr. William Weir (Sam Neill) skickas iväg med ett räddningsteam lett av kapten Miller (Laurence Fishburne) för att undersöka. Vid ankomst upptäcker dom ett spökskepp utan besättning. Trots det är fartyget fullt av livstecken, men inte mänskliga…&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/event-horizon.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Helvetisk science fiction är en underrepresenterad genre. Bland fåtalet exempel ses Disneys letargiska rymdäventyr &lt;em&gt;Det svarta hålet&lt;/em&gt; (1979) där ridån gick ner över ett bokstavligt inferno. John Carpenter, kungen av high concept, kopplade ihop Satan med kvantfysik i sin ödesmättade &lt;em&gt;Mörkrets furste&lt;/em&gt; (1987) och VHS-kultisen &lt;em&gt;Dark Side of the Moon&lt;/em&gt; (1990) skildrade Hin håle som kapare av en rymdfärja. 1997 kom &lt;em&gt;Event Horizon&lt;/em&gt; i regi av Paul Thoma… nej WS Anderson, mångårig kidnappare av Capcoms Resident Evil-varumärke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filmen kan ses som en skräckparafras på Andrei Tarkovskijs &lt;em&gt;Solaris&lt;/em&gt;, där en främmande intelligens frammanar – i detta fall jävligt läbbiga – hallucinationer plockade ur besättningens undermedvetna. Sam Neill, patenthållare av det sardoniska leendet sedan &lt;em&gt;Ivanhoe&lt;/em&gt; och rutinerad gestaltare av det kusliga, är bekväm i rollen som den ångerfyllde Dr Weir. Han vet hur man säljer in en jump scare och njuter märkbart av sin obligatoriska föreläsningsscen där besättningen får höra i lekmannatermer hur man kröker tidsrymden (man kör en penna genom ett vikt papper, häpp!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det brokiga manskapet är också välcastat, främst Joely Richardsons stela försteofficer; Sean Pertwees missnöjesältande pilot och inte minst Larry Fishburne, som ger välbehövd gravitet åt den skräpiga intrigen med sin ordkarge kapten. Huvudrollen har dock skeppet i sig, en tekno-gotisk mardrömsstruktur – komplett med klaustrofobiskt smala roterande korridorer och spetsiga skrovnitar – som ger filmen sin nedtryckande, nästan kvävande atmosfär. Den krypande stämningen förbyts vartefter i slakthus-eufori när Anderson lassar på generöst med gore-scenerna, framförallt i den sista akten då allt går åt helvete(!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vodeville.se/film/event-horizon-31695&quot;&gt;Event Horizon kan ses på dessa streamingtjänster&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tidig julafton för giallo-fans – Argentokavalkad på VOD!</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/10/30/argento-pa-vod"/>
   <updated>2017-10-30T00:00:00+01:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/10/30/argento-pa-vod</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Giallo&lt;/em&gt; betyder &lt;em&gt;gul&lt;/em&gt; på italienska, vilket var omslagsfärgen på en mångårigt populär serie pocketdeckare i italien—och för italienska filmtittare är det synonymt med “thriller” , det vill säga allt från t.ex. &lt;em&gt;Gasljus&lt;/em&gt; till &lt;em&gt;När lammen tystnar&lt;/em&gt;. Utanför landets gränser är kriterierna snävare. Där står begreppet för en underkategori av braskande iscensatta mysterier med ett tungt fokus på slippriga mordscener. Filmerna utspelar sig som oftast i en urban miljö befolkad av fotomodeller och jet set-typer som går gruvliga öden till mötes i modernt inredda lyxlägenheter. Giallon är också en markant auteurdriven genre där varje regissör trots tid- och budget-mässiga begränsningar lyckades sätta sin högst personliga prägel på verken. En Mario Bava-film känns exempelvis alltid igen på hans måleriska kompositioner och grälla färger, medan Dario Argentos signaturgrepp kan sägas vara en desorienterade kamerateknik, skarp ljussättning och extremt musikbruk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu, i samband med fyrtioårsjubileet av det bloddränkta mästerverket &lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; släpps en svit av just Dario Argentos filmer till en streamingtjänst nära dig. Inte ett självklart glädjebud för sparsmakade giallo-konsumenter, då Argento i likhet med John Carpenter och Tobe Hooper hör till den kategori av kultregissörer vars verkshöjd har dalat med skoningslös konsekvens sedan nittiotalet. Hans två senaste insatser i registolen, &lt;em&gt;Giallo&lt;/em&gt; (2009) och &lt;em&gt;Dracula 3D&lt;/em&gt; (2014) kan få den mest ihärdiga apologet att hastigt byta samtalsämne, och när maestron för tre år sedan bad sina fans att hysta in pengar till Indiegogo-projektet &lt;a href=&quot;https://www.indiegogo.com/projects/dario-argento-s-the-sandman-starring-iggy-pop--2#/&quot;&gt;&lt;em&gt;The Sandman&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; kändes bidragen obekvämt nära ett medberoende. Fast i det här fallet kan vänner av rakkniven finna ro, för det som nu kommer till VOD är ett pärlband av regissörens mest uppskattade verk:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-bird-with-the-crystal-plumage--1970&quot;&gt;The Bird with the Crystal Plumage  (1970)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://filmgrab.files.wordpress.com/2013/06/2980.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;På hiatus i Rom bevittnar den amerikanske författaren Sam Dalmas under en kvällspromenad ett mordförsök på ett stängt konstgalleri. Han lyckas skrämma iväg angriparen och offret överlever, men något i hans minne av brottsscenen känns fel. I sina försök att nå sinnesfrid kring vad han såg ådrar han sig dödlig uppmärksamhet.
En stark regidebut som lanserade ett återkommande tema i Argentos filmer: den personliga uppfattningens bedräglighet.
“Kristallfågeln” är löst baserad på pulpförfattaren Fredric Browns roman &lt;em&gt;Det tysta skriet&lt;/em&gt; och bjuder på en av regissörens mest stringenta intriger som vilseleder tittaren ända fram till det överraskande slutet. Lägg därtill smärtsamt snygga bildkompositioner och en utsökt läskig jazzmatta av arbetsnarkomanen Ennio Morricone och det framgår tydligt varför filmen av många anses ha sjösatt giallo-genren internationellt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;deep-red-1975&quot;&gt;Deep Red (1975)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://filmgrab.files.wordpress.com/2013/02/6013.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Musikern Marcus Daly (David Hemmings) är på väg hem från en spelning när han ser sin granne – ett psykiskt medium – bli brutalt mördad. Under polisförhöret på brottsplatsen får han den bestämda uppfattningen att någonting i offrets lägenhet saknas. Besatt av det gnagande intrycket tar han motvilligt hjälp av en framfusig journalist i sin jakt på sanningen kring mördarens identitet. Här introducerar Argento de övernaturliga element som blommade ut ett par år senare i &lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; och smyckar handlingen med genuspolitiska övertoner i relationen mellan Daria Nicolodis självsäkra reporter och Hemmings veke lille jazzpianist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filmen bedriver också en uppenbar dialog med Michelangelo Antonionis &lt;em&gt;Blow-Up&lt;/em&gt; (1967), både vad avser huvudrollsinnehavaren och tematiken kring perception och subjektiv sanning. Inte minst gör rockbandet Goblin komponistdebut med hetsiga rytmer som understryker mördarens deliriska tillstånd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Deep Red&lt;/em&gt; är en erkänt sinnrik giallo där Argento bibehåller genrens konventioner – spektakulära mord, strykande kameraåkningar, stilfull art direction och en handskbeklädd mördare i trenchcoat – fast löper amok och förvränger dom med illmarig glädje. Resultatet är en vindlande olustfärd med en lika lekfull komplexitet som ett Zappa-album.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tenebre--1982&quot;&gt;Tenebre  (1982)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://filmgrab.files.wordpress.com/2013/06/4270.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Skräckförfattaren Peter Neal är på PR-turné i Rom då han blir kontaktad av en seriemördare som påstår sig vara inspirerad av hans senaste roman. Efter att flera personer med anknytning till författaren hamnar på bårhuset känner sig Neal manad att själv nysta i  mordhärvan. Efter ett par utflykter inom det övernaturliga återvände Argento till den regelrätta giallon och passade på att ha lite roligt med sin status som påstådd fördärvare av intryckliga sinnen. Filmens inspiration var en serie dödshot Argento emottog från ett fan som beskyllde honom för sin psykiska opasslighet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tenebre&lt;/em&gt; är ett grandiost metaverk (en besläktad film är Brian de Palmas parodiskt självhänvisande &lt;em&gt;Raising Cain&lt;/em&gt; som i tydlig homage till Argento “lånade” en av den här filmens mest minnesvärda scener) som tyvärr vistas i skuggan av kritikerfavoriten &lt;em&gt;Deep Red&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Tenebre&lt;/em&gt; präglas av favoritteman hos regissören såsom sexuell identitet, dualism samt voyeurism och i slående kontrast till sin titel är &lt;em&gt;Tenebre&lt;/em&gt; (mörker) anmärkningsvärt ljus, med bländande vita miljöer vilka utgör en effektfull fond till en av regissörens mest bloddrypande intriger. Hundrädda tittare utlovas också vatten på sin kvarn via en ångestladdat utdragen jaktscen med en nästan övernaturligt enveten Dobermann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phenomena--1985&quot;&gt;Phenomena  (1985)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://filmgrab.files.wordpress.com/2014/09/584.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Den amerikanska flickan Jennifer Corvino (Jennifer Connelly) anländer till en anrik internatskola i de schweiziska alperna där hon en natt bevittnar ett mord på en av sina skolkamrater. Efter en panikslagen flykt blir hon upphittad i skogen av invalide entomologen John McGregor (Donald Pleasance) och hans stöd-schimpans. Tillsammans försöker dom med insekternas hjälp utreda var mördaren befinner sig. Det här är Argento när han är som mest yrande, tillika filmen som gav chalet-hus ett dåligt rykte. Med en fot i &lt;em&gt;Suspiria&lt;/em&gt; och den andra i &lt;em&gt;Fredagen den 13:e&lt;/em&gt; är &lt;em&gt;Phenomena&lt;/em&gt; en sanslös irrande saga om fysisk och andlig deformitet, telepatiskt styrda djur, vansinnesdrivande alpvindar och mörka familjehemligheter inlåsta i källare. Gore-vänner får även jackpot i filmens fullständigt vilda final, komplett med simtur i en kadaverbassäng och en synnerligen magstark självamputeringsscen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;opera--1987&quot;&gt;Opera  (1987)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://madmuseum.org/sites/default/files/styles/5_x_3/public/2011/11/opera-1.jpg?itok=RxAe5eUS&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;När en operadiva bryter benet under repetitionerna av Verdis &lt;em&gt;Macbeth&lt;/em&gt;, landar huvudrollen i knät på osjälvsäkra inhopparen Betty (Cristina Marsillach). På premiärkvällen uppmärksammas hon av en ondskefull gestalt som börjar decimera operahusets personal och tvingar Betty med hjälp av en infernalisk devis – synålar fasttejpade under ögonlocket – att betrakta varenda sekund av illdåden. &lt;em&gt;Opera&lt;/em&gt;, en våldsam aria som lånar friskt av både &lt;em&gt;Macbeth&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fantomen på Operan&lt;/em&gt; och en grabbnäve Hitchcockfilmer, kretsar kring skuld, bekräftelse, seendets fasa och den hårfina gränsen mellan njutning och smärta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Argentos otyglade kamera skildrar flera rollfigurers perspektiv, t.o.m. kråkors, och håller tittaren konstant i spänd förväntan. Dario Nicolodi, hans mångåriga manusmedarbetare och personliga scream queen gör här en ökänd sorti från Argentos filmvärld, där en pistol och ett dörröga spelar prominenta roller.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Avvikande antialarmism i Jack Arnolds ”It Came From Outer Space”</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/10/28/it-came-from-outer-space"/>
   <updated>2017-10-28T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/10/28/it-came-from-outer-space</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Sällan har väl vår lilla planet varit så ansatt på vita duken som under den paranoida Eisenhower-eran. I skuggan av det röda hotet och atomvetenskapens förödande kraft stuvades folklorismens bestar in i malpåse och ersattes av nya monster i garderoben: radioaktiva mutationer och invasionsstyrkor från en fjärran galax.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Att huka i biostolen inför anfallande utomjordingar var ett tacksamt sätt för västerländsk publik att bejaka sin kommunistskräck, vilket lyhörda filmbolag inte var sena att slå mynt på. Sensationella löpsedelstitlar såsom &lt;em&gt;THEM!&lt;/em&gt;; &lt;em&gt;Beginning of the End&lt;/em&gt;; &lt;em&gt;Invasion of the Body Snatchers&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;The Day the Earth Stood Still&lt;/em&gt; stack ut i tablåerna och frammanade en dödsångest som gav extra krydda åt fummelhånglen i salongsmörkret—varför hålla på sig när döden står för dörren?—vilket ledde till en uppsjö av filmer där jätteinsekter och gröna gubbar går loss på hjälplösa tonåringar med mordisk frenesi. Bland dessa återfinns den arketypiska scifi-rysaren &lt;em&gt;It Came From Outer Space&lt;/em&gt; (1953).&lt;/p&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/recension-it-came-from-outer-space.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Amatörastronomen John Putnam (Richard Carlson) och hans fästmö, den jagstarka skollärarinnan Ellen Fields (Barbara Rush)—avnjuter en romantisk kväll under stjärnklar himmel när en meteor plötsligt slår ner i närheten. Det nyfikna paret tar sig till kratern där Putnam inser att meteoriten egentligen är ett kraschat rymdskepp. Hans vittnesmål till den lokala sheriffen väcker löje och Putnam blir raskt samhällets driftkucku. När mystiska saker börjar inträffa på orten blir dock befolkningen övertygad och bestämmer sig för att angripa utomjordingarna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;It Came From Outer Space&lt;/em&gt; bockar av många punkter på genrens checklista: pseudovetenskaplig exposition; kantig dialog; präktig ungmö i trångmål; panikslagen lokalbefolkning och inte minst kusliga theremin-ljud. Den öppensinnade Putnam —en sorts förtida Fox Mulder—är en tidstypiskt träaktig hjälte som sugandes på sin pipa gör vardagsfilosofiska betraktelser kring rädslan för det okända.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regissören Jack Arnold som senare fick till ännu en kioskvältare med &lt;em&gt;Skräcken i Svarta lagunen&lt;/em&gt; lyckas med djupa 3D-kompositioner som visar upp Mojave-öknen i läcker svartvit skärpa, därtill uppfann han ett numera rutinmässigt inslag i scifi-skräckisar, den subjektiva monsterkameran(!). Bakom manusutkastet stod fantasy-nestorn Ray Bradbury, som ville bryta mönstret med en berättelse om främlingar som för en gångs skull varken var ute efter att förslava eller förgöra. En tolerant, McCarthy-kritisk vinkling som måhända åderlåter intrigen på dramatisk konflikt, men än idag besitter ett behjärtansvärt budskap.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nybörjarguide till Star Trek: Del 3</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/09/27/star-trek-guide-del-3"/>
   <updated>2017-09-27T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/09/27/star-trek-guide-del-3</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Idoga läsare av denna guide kan konstatera att vi redan har täckt &lt;em&gt;The Original Series&lt;/em&gt; , &lt;em&gt;The Next Generation&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Deep Space Nine&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Voyager&lt;/em&gt; i &lt;a href=&quot;rymden.co/2017-09-25-star-trek-guide-del-1&quot;&gt;del ett&lt;/a&gt; och &lt;a href=&quot;rymden.co/2017-09-26-star-trek-guide-del-2&quot;&gt;del två&lt;/a&gt; av vår nybörjarguide. Vad återstår, kan man fråga? Jo, två serier som sakteliga har mött ökad acceptans bland fansen, nämligen &lt;em&gt;Star Trek: Enterprise&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Star Trek: The Animated Series&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;star-trek-enterprise-ent&quot;&gt;Star Trek: Enterprise (ENT)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-ent.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Travis Mayweather (Anthony Montgomery), Malcolm Reed (Dominic Keating), T’Pol (Jolene Blalock), Jonathan Archer (Scott Bakula), Hoshi Sato (Linda Park), Doktor Phlox (John Billingsley) och Trip Tucker (Connor Trinear) i Star Trek: Enterprise.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Kapten:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Jonathan Archer – Stukad idealist&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Handling&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Hundra år innan Kirk påbörjade sina äventyr i &lt;cite&gt;The Original Series&lt;/cite&gt; stapplade jordens första stjärnflottister ut i galaxen på darrande knän. Kapten Archer får hedersuppdraget att vara mänsklighetens ambassadör på en blygsam handskakningsresa som snabbt spårar ur. Archer – frustrerad över Vulcan-folkets hämmande mentorskap – blir påtvingad en nästintill öppet föraktfull vulcan vid namn T’Pol som försteofficer. Under seriens gång växer deras relation från animositet till motvillig respekt för att slutligen blomma ut i djup vänskap.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;Det finns flertalet skäl att &lt;em&gt;Enterprise&lt;/em&gt; inte gick hem i stugorna. Först och främst: ledmotivet. När Rod Stewart-covern &lt;em&gt;Faith of the Heart&lt;/em&gt; flödade genom förtexterna blev tittarna osäkra på om dom bänkat sig framför Trek eller &lt;em&gt;Patch Adams&lt;/em&gt;. En kostsam läxa att aldrig bortse från en Trekkers förkärlek för valthorn. Ett annat problem var allmän franchise-mättnad. Efter en 14-årig bombmatta av tv-serier och långfilmer var törsten efter Trek hyfsat släckt. Sist men inte minst lyckades serien aldrig riktigt dra nytta av sin premiss, förutom i ett fåtal avsnitt där manusförfattarna ägnade sig åt retroaktiv kontinuitet av det elegantare slaget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Till skillnad från föregångaren &lt;em&gt;Voyager&lt;/em&gt; är besättningen i &lt;em&gt;Enterprise&lt;/em&gt; en veritabel korvfest. Förutom sekonden T’Pol ses endast en kvinna till på bryggan: lingvist-geniet tillika Aikido-experten Hoshi Sato, en av serien styvmoderligt behandlad rollfigur. Resten av det bokstavliga manskapet består av Charles “Trip” Tucker III, stjärnögd och trofast chefsingenjör; Malcolm Reed, stram och regelvurmande vapeninstruktör; Travis Mayweather, slätstruket snäll pilot och sist men inte minst den insiktsfulle utomjordingen Doktor Phlox.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sevärda-avsnitt&quot;&gt;Sevärda avsnitt&lt;/h3&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Broken Bow (säsong 1)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Enterprise-besättningen trotsar Vulcan-rådets rekommendationer och gör sin jungfruresa mot Klingonernas hemvärld Qo&apos;noS för att överlämna en skadad artfrände. På vägen tar uppdraget en olycklig vändning när deras passagerare blir kidnappad. Trots bakslaget vägrar Archer att åka hem med svansen mellan benen. Ett charmigt, famlande pilotavsnitt som visar hur extremt oförberedda den mänskliga besättningen är i sina första möten med främmande arter.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;The Andorian Incident (säsong 1)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Archer och hans officerare är på turistvisit hos en vulcansk munkorder då en militärstyrka plötsligt belägrar klostret. En slagkraftig introduktion av vulcanernas trätobröder andorianerna och deras paranoide befälhavare Shran, en återkommande rollfigur genom serien. Här framträder även en annan sida av det annars så upplysta Vulcan-folket som opålitliga xenofober.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Carbon Creek (säsong 2)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;T’Pol berättar över en middag i officersmässen om sin mormorsmor som kraschlandade på jorden år 1957. Klassiskt Trek-grepp där dåtiden agerar fond åt en tänkvärd berättelse om utanförskap och social acceptans. Ramhandlingen, där T’Pol, Archer och Trip bryter bröd tillsammans och kommer varandra närmre på ett personligt plan, påbörjar en för serien kvalitetsmässig uppåtkurva. Dessutom bjuds det på ett överflöd av torr vulcansk humor, vilket aldrig är fel.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Impulse (säsong 3)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Enterprise besvarar ett automatiskt nödrop från ett vulcanskepp på drift. Besättningen upptäcker att de förlista officerarna har förvandlats till zombies. Ja ni gissar rätt, ännu ett Halloween-avsnitt. Pulsen ligger dock högt när Archer och hans räddningsteam blir jagade genom mörka korridorer av hålögda vulcaner med mord i sinnet, samtidigt som T’Pol själv börjar uppvisa illavarslande symptom.&lt;/dd&gt;

&lt;/dl&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-ent-carbon-creek.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Mestral och T&apos;mir i 1950-talsavsnittet Carbon Creek.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;De främsta skälen att se &lt;em&gt;Enterprise&lt;/em&gt; är delvis att följa den romantiska relation som långsamt utvecklas mellan den oförställde chefsingenjören Trip och den kluvna försteofficeren T’Pol, men även att ta del av det bistra Xindikriget som påbörjas i säsong 3. Xindierna består av sex disparata arter som delar hemvärld, vilka har blivit ilurade att mänskligheten utgör ett hot mot deras överlevnad. Under denna period får man följa Archers smärtsamma förvandling från tillbakalutad ledare med glimten i ögat till moraliskt kompromissande cyniker. Missa inte &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Expanse_(Star_Trek:_Enterprise_episode)&quot;&gt;&lt;em&gt;The Expanse&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Twilight_(Star_Trek:_Enterprise)&quot;&gt;&lt;em&gt;Twilight&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Similitude_(Star_Trek:_Enterprise)&quot;&gt;&lt;em&gt;Similitude&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Azati_Prime&quot;&gt;&lt;em&gt;Azati Prime&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; och &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Zero_Hour_(Star_Trek:_Enterprise)&quot;&gt;&lt;em&gt;Zero Hour&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; om du vill se dom mest gripande avsnitten om xindikriget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gråtmilda tittare måste också se &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Terra_Prime&quot;&gt;&lt;em&gt;Terra Prime&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ett hjärtskärande men samtidigt hoppfullt avsnitt där T’Pol och Trip kämpar för sin dotters överlevnad. &lt;em&gt;Terra Prime&lt;/em&gt; är även enligt konsensus det riktiga avslutet för &lt;em&gt;Enterprise&lt;/em&gt; och inte totalhaveriet &lt;em&gt;These Are the Voyages…&lt;/em&gt;, Trek-världens mest föraktade avsnitt näst efter originalseriens &lt;em&gt;Spock’s Brain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;star-trek-the-animated-series-tas&quot;&gt;Star Trek: The Animated Series (TAS)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tas.jpg&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Filmation&lt;/em&gt; var en av de flitigaste producenterna av animerade morgon-tv-serier. Med titlar som &lt;em&gt;Flash Gordon&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;She-Ra&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;He-Man&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;BraveStarr&lt;/em&gt; på cv:t blev studion känd för sin särpräglade (okej då, fula) animationsstil. Men trots att dom oftast premierade kvantitet över kvalitet fanns det ändå en tydlig ambitionsnivå i deras Star Trek-produktion. Majoriteten av originalseriens skådespelare bidrog med sina röster och ett antal avsnitt skrevs av Trek-legendarer såsom D.C. Fontana och David Gerrold. Till och med scifi-författaren Larry Niven bidrog med en berättelse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det råder inget tvivel om att &lt;em&gt;The Animated Series&lt;/em&gt; är extrem överkurs. Här går skiljelinjen mellan sexig geekighet och de mjällbeströdda axlarnas ensliga domän. Med det sagt finns det en hel del guldkorn att sila fram!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sevärda-avsnitt-1&quot;&gt;Sevärda avsnitt&lt;/h3&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Yesteryear (säsong 1)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Kirk och Spock återvänder från en tidsresa och upptäcker att ingen i besättningen känner igen Spock. Därtill är hans roll på bryggan tagen av en okänd andorier. Svindlande och rörande paradoxavsnitt där Spock måste resa tillbaka i tiden för att rädda sitt yngre jag från en tidig död.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;The Lorelei Signal (säsong 1)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Besättningen på Enterprise dras till en planet befolkad av kvinnliga sirener. Väl på plats blir männen ombord förhäxade, varpå sirenerna suger livskraften ur dom. Uhura tar befälet över Enterprise och organiserar en räddningsaktion. Rolig parafras på grekisk mytologi anmärkningsvärd mest för att avsnittets hjälte är Uhura som med hjälp av sina kvinnliga medofficerare löser krisen med bravur.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;The Magicks of Megas-Tu (säsong 1)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Kirk och manskapet tror sig ha funnit universums ursprung i mitten av galaxen då skeppet plötsligt sugs in i en energitornado. När dom väl kommer ut befinner dom sig på en värld där magi har ersatt vetenskap. Ett av dom vackrare och framförallt konstigare avsnitten i &lt;cite&gt;The Animated Series&lt;/cite&gt;, där Kirk ses försvara Djävulen i en episk magiduell.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;The Practical Joker (säsong 2)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;När Enterprise passerar genom ett främmande energimoln infekteras skeppets dator av en artificiell intelligens som bara ägnar sig åt att spela dumma spratt på besättningen. Ett av seriens barnsligaste men även charmigare avsnitt där det holografiska nöjesrummet introduceras som koncept, för att slutligen realiseras 14 år senare i &lt;cite&gt;The Next Generation&lt;/cite&gt;.&lt;/dd&gt;

&lt;/dl&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tas-megas-tu.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Hin Håle konverserar med Bones, Kirk och Spock i The Magicks of Megas-Tu.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Animated Series&lt;/em&gt; ingår inte i officiell Trek-kanon, men låt inte det avskräcka er. Här finns många underhållande historier som – till skillnad från originalserien med sin begränsade effektbudget – verkligen når fantasifulla höjder. Det är för övrigt till dags dato den enda Star Trek-serie som har vunnit en Emmy för bästa serie.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nybörjarguide till Star Trek: Del 2</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/09/26/star-trek-guide-del-2"/>
   <updated>2017-09-26T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/09/26/star-trek-guide-del-2</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;rymden.co/2017-09-25-star-trek-guide-del-1.html&amp;quot;&quot;&gt;I förra delen&lt;/a&gt; tog vi oss an &lt;em&gt;The Original Series&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;The Next Generation&lt;/em&gt;, Star Treks hörnstenar. Men om dessa serier ger mersmak, vad ska man då ta sig an?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;star-trek-deep-space-nine-ds9&quot;&gt;Star Trek: Deep Space Nine (DS9)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-ds9.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Worf (Michael Dorn), Julian Bashir (Alexander Siddig), Odo (René Auberjonois), Miles O’Brien (Colm Meaney), Quark (Armin Shimerman), Kira Nerys (Nana Visitor), Jadzia Dax (Terry Farrell), Benjamin Sisko (Avery Brooks) och Jake Sisko (Cirroc Lofton) i Star Trek: Deep Space 9.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Kapten&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Benjamin Sisko – Harmsen jesus-wannabee&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Handling:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Änkemannen Benjamin Sisko tar motvilligt befäl över rymdstationen Deep Space Nine med uppgiften att agera vakthund åt planeten Bajor som nyligen frigjort sig från en mångårig ockupation. I närheten uppstår plötsligt ett stabilt maskhål som leder till en fjärran del av galaxen, vilket markant höjer stationens fastighetsvärde. Federationen är nämligen ivrig att etablera nya handelsrutter och inser värdet i stationens nyvunna roll som intergalaktisk bensinmack. Bajoranerna, ett djupt religiöst folk, betraktar maskhålet som en himmelsk portal och tillkännager Sisko som gudarnas sändebud. Därmed tvingas han hantera såväl geopolitiska som andliga bryderier, samtidigt som han försöker livspussla sin vardag som ensamstående pappa.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Deep Space Nine&lt;/em&gt; utvecklades efter Gene Roddenberrys hädangång vilket märks i seriens tonalitet. Manusförfattarna skakade prompt av sig upphovsmannens stående förbud mot internkonfliktsskildringar, vilket resulterade i Star Treks mest välskrivna persongalleri. Bland dessa ses hetlevrade f d gerillasoldaten Kira Nerys; den tvångsmässiga Barbapapan Odo; den servile lönnmördaren Garak samt seriens storusling Gul Dukat, charmig men inbilsk tyrann med destruktiva hävdelsebehov. Nämnas bör även skälmen Quark, stationens karismatiska Ferengi-bartender och löjtnant Worf, tittarfavorit från &lt;em&gt;The Next Generation&lt;/em&gt; som ansluter sig till serien i säsong 4 och blomstrar som rollfigur.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sevärda-avsnitt&quot;&gt;Sevärda avsnitt&lt;/h3&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Emissary (säsong 1)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Starkt pilotavsnitt som öppnar mitt i brinnande krig och sätter tonen för serien. Här introduceras även på ett suggestivt sätt en av dom viktigaste ingredienserna i &lt;cite&gt;Deep Space Nine&lt;/cite&gt;: Profeterna – okroppsliga varelser som dyrkas av Bajoranerna – och deras mystiska profetior.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Necessary Evil (säsong 2)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Utsökt Trek Noir där den grinigt ordningsamme formskiftaren Odo leder en mordutredning på stationen vars upplösning gör en dramatisk u-sväng från etablerad Trek-anda. Felfritt avsnitt om hur skelett i garderoben kan slita itu de starkaste vänskapsband.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;The Magnificent Ferengi (säsong 6)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Lättsam homage till &lt;cite&gt;7 vågade livet&lt;/cite&gt; där bartendern Quark samlar en brokig skara Ferengier att genomföra ett gisslanutbyte. Komisk avstickare som lyfter fram oanade sidor hos det vanligtvis påfrestande, kommersdrivna Ferengi-folket. Därtill ses en mysande Iggy Pop i rollen som sarkastiske Vorta-förhandlaren Yelgrun.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;In The Pale Moonlight (säsong 6)&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Knäckt av brutala förluster i Dominionkriget söker Sisko hjälp av den försåtlige exil-Cardassiern Garak att förmå Romulanerna att ansluta sig till Federationens sida, men upptäcker raskt att priset kanske är för högt. En hårdkokt fanfavorit om höga principers snabba förfall.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-ds9-iggy-pop.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Iggy Pop gästspelar i Deep Space 9
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Deep Space Nine&lt;/em&gt; kommer egentligen igång på allvar först fyra säsonger in, då det förödande Dominionkriget inleds mellan Federationen och en formskiftar-art som kallar sig “Grundarna”. En brutal konflikt som pågår ända fram till seriens slut. Med sina säsongsöverbryggande berättelser och orädsla för dålig stämning är det serien som idag känns mest modern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Så gott som samtliga avsnitt är sevärda, men otåliga tittare uppmuntras att även ta till sig &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Improbable_Cause&quot;&gt;&lt;em&gt;Improbable Cause&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Siege_of_AR-558&quot;&gt;&lt;em&gt;The Siege of AR-558&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Inquisition_(Star_Trek:_Deep_Space_Nine)&quot;&gt;&lt;em&gt;Inquisition&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Klingontunga &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Soldiers_of_the_Empire&quot;&gt;&lt;em&gt;Soldiers of the Empire&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Visitor_(Star_Trek:_Deep_Space_Nine)&quot;&gt;&lt;em&gt;The Visitor&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; samt originalseriehomagen &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Trials_and_Tribble-ations&quot;&gt;&lt;em&gt;Trials and Tribble-ations&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;star-trek-voyager-voy&quot;&gt;Star Trek: Voyager (VOY)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-voy.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Harry Kim (Garrett Wang), The Doctor (Robert Picardo), Chakotay (Robert Beltran), Tom Paris (Robert Duncan McNeill), Seven of Nine (Jeri Ryan), Neelix (Ethan Philips), B’Elanna Torres (Roxann Dawson), Tuvok (Tim Russ) och Kathryn Janeway (Kate Mulgrew) i Star Trek: Voyager.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Kapten:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Kathryn Janeway – Principfast botgörare&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Handling&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Kapten Janeway får befälet över USS Voyager, ett avsevärt mindre men smidigare skepp än Enterprise, och beordras att finna och gripa en grupp upprorsmakare. Mitt i jakten sveper en massiv energivåg både Voyager och skeppet dom följer till andra änden av galaxen. Med en 75 år lång hemresa att se fram emot bestämmer sig Janeway för att slå ihop skeppens besättningar och utser revoltörernas ledare till sin försteofficer. Hon inser också vikten av att kartlägga så mycket outforskad rymd som möjligt på vägen.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Voyager&lt;/em&gt; är en vattendelare bland Trek-fans, hyllad av vissa, hatad av andra. Seriens kvalitetsnivå må vara svajig, men den har många anmärkningsvärda aspekter: inramningens farofyllda odyssé; en delad besättning med olika metodik och temperament och inte minst ett sällsynt kvinnocentriskt persongalleri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I likhet med &lt;em&gt;Deep Space Nine&lt;/em&gt; får &lt;em&gt;Voyager&lt;/em&gt; drag under galoscherna först ett par säsonger in, då Borg-avfällingen Seven of Nine träder in i bilden. Borgerna är Federationens främsta fiende, ett cybernetiskt kollektiv som assimilerar alla arter som kan bidra till deras evolutionära och teknologiska perfektion. Seven of Nines långsamma avprogrammering från kollektivets drönarmentalitet och gradvisa omfamnande av mänsklig felbarhet ligger till grund för många av seriens bästa avsnitt. Andra rollfigurer som gör avtryck är Tom Paris, besättningens svarta får och seriens angivna Lothario; B’Elanna Torres, halv-klingonsk ingenjör med låg impulskontroll; Kes, nyfiken mensch med extraordinära mentala krafter samt Chakotay, en jordnära mystiker med osviklig moralisk kompass. Den största fanfavoriten är dock skeppets syrliga akutläkarhologram, “The Doctor”, vars patientbemötande lämnar en del att önska.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sevärda-avsnitt-1&quot;&gt;Sevärda avsnitt&lt;/h3&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Year of Hell (säsong 4)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Voyager kämpar mot en folkmördare som kan radera hela civilisationer från tidslinjen. På grund av hans mixtrande med tid och rum utsätts kapten Janeway och hennes besättning för prövningar som driver dom mot fysisk och mental kollaps. Ett av Voyagers mörkare avsnitt där Kate Mulgrew får ta ut svängarna som en alltmer nedtryckt kapten med ansvarets tunga ok på sina axlar och Kurtwood Smith får briljera som psykotisk vetenskapsman, driven till vansinne av sorg över sin hustrus frånfälle.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Mortal Coil (säsong 4)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Seriens lytesfigur Neelix dör på ett fältuppdrag men återupplivas på sjukan, varpå han sjunker i djup depression över insikten att livet efter döden inte existerar. Ett gripande avsnitt om vacklande tro och existentiell ångest.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Equinox (säsong 5)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Voyager upptäcker ett annat Federationsskepp i Delta-kvadranten, USS Equinox. Stor glädje uppstår över att möta andra stjärnflottister i främmande område, tills Janeway inser att den andra besättningen bär på en mörk hemlighet. Otäck beskrivning av hur överlevnadsinstinkten kan trigga våra lägsta impulser. Nämnvärt är att avsnittet skrevs av Ronald D. Moore, så fans av &lt;cite&gt;Battlestar Galactica&lt;/cite&gt; kommer att känna sig som hemma här.&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Author, Author (säsong 7)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Efter att regelbunden kontakt med jorden har upprättats så törstar folk på hemmaplan efter nyheter om hur livet på Voyager ter sig. Hologramdoktorn låter publicera ett virtual reality-melodram om ett liveget hologram — &lt;cite&gt;Photons Be Free&lt;/cite&gt; — som utmålar skeppets besättning på ett minst sagt osmickrande vis. Ett av seriens mest underhållande avsnitt som lyfter fram skådespelarnas komiska talanger och samtidigt behandlar frågan kring artificiella intelligensers eventuella samhällsrättigheter.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-voy-kurtwood-smith.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Kurtwood Smith som Annorax i Voyager-avsnittet Year of Hell.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Andra höjdpunkter är &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Flashback_(Star_Trek:_Voyager)&quot;&gt;&lt;em&gt;Flashback&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Timeless_(Star_Trek:_Voyager)&quot;&gt;&lt;em&gt;Timeless&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Scorpion_(Star_Trek:_Voyager)&quot;&gt;&lt;em&gt;Scorpion&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Raven_(Star_Trek:_Voyager)&quot;&gt;&lt;em&gt;The Raven&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Deadlock_(Star_Trek:_Voyager)&quot;&gt;&lt;em&gt;Deadlock&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; och &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Endgame_(Star_Trek:_Voyager)&quot;&gt;&lt;em&gt;Endgame&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Voyager&lt;/em&gt; är serien för dig som föredrar det episodiska formatet och älskar mysiga familjedraman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2017/09/27/star-trek-guide-del-3&quot;&gt;I nästa och sista del&lt;/a&gt; tar vi oss an serierna som har stått i skamvrån under lång tid men sakta börjat få upprättelse, nämligen &lt;em&gt;Star Trek: Enterprise&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Star Trek: The Animated Series&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2017/09/25/star-trek-guide-del-1&quot;&gt;Se även del 1 av vår nybörjarguide till Star Trek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nybörjarguide till Star Trek: Del 1</title>
   <link href="https://jesperwiking.com/2017/09/25/star-trek-guide-del-1"/>
   <updated>2017-09-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>https://jesperwiking.com/2017/09/25/star-trek-guide-del-1</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Space, the final frontier. These are the voyages of the Starship Enterprise. Its ongoing mission – to explore strange new worlds, to seek out new life and new civilizations, to boldly go where no man has gone before…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sedan dessa bevingade ord först yttrades på TV en septemberafton för 51 år sedan har &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt; etablerat sig som historiens mest framgångsrika tv-franchise. Citat som »Beam me up«, »Make it so« och »Live long and prosper« är närmast allmängiltiga och Vulcanhälsningen har rotfäst sig på de universella fingertecknens topp-tio-lista. Men trots detta populärkulturella genomslag har rymdseriens omfång en avskräckande effekt på den oinitierade. Även hugade scifi-fantaster torde rygga inför uppgiften att djupdyka i en komplex mytologi som brer ut sig över sex olika tv-serier, dussinet långfilmer samt otaliga romaner och serietidningsskildringar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Som lök på laxen har dessutom ett nytt kapitel i berättelsen haft premiär på Netflix, &lt;em&gt;Star Trek: Discovery&lt;/em&gt;, som utspelar sig tio år före originalserien. Nybörjare kan således undra om det är där man ska börja titta, eller om det är seriernas sändningsföljd som gäller? Långfilmerna kan tyckas vara en självklar inkörsport för den nyfikne, men TV-rutan är ändå Star Treks naturliga hemvist. Där får större ensembler utrymme att låta sina rollfigurer växa och det korta episodformatet möjliggör draman med tematisk bredd. En annan fördel är att avsnitten i regel är fristående, vilket dukar för buffékonsumtion av olika serier och säsonger. Man kan plocka vad man vill och hoppa över resten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Som stöd för sugna tittare bjuder jag därför på en reseguide i tre delar till Star Treks TV-universum!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;star-trek-the-original-series-tos&quot;&gt;Star Trek: The Original Series (TOS)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tos.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Scotty (James Doohan), Spock (Leonard Nimoy), Kirk (William Shatner), Bones (DeForest Kelley), Uhura (Nichelle Nichols) och Chekov (Walter Koenig) från Star Treks originalensemble.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Kapten&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;James T. Kirk – Öppensinnad karlakarl&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Handling&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Rymdskeppet U.S.S. Enterprise påbörjar sitt femåriga uppdrag att utforska den yttre rymden i syfte att bekanta sig med främmande planeter och arter.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;I centrum står Kapten Kirk som med flörtig ledarstil styr sin besättning rakt in i moraliska dilemman på veckobasis. Vid hans sida står den kyligt logiska försteofficeren Spock – Star Trek-världens främsta exponent – och den känslodrivne skeppsläkaren McCoy. Samspelet mellan dessa tre, där McCoy och Spock agerar Id och super-ego åt Kirk, utgör seriens emotionella kärna. Därtill bjuds det rikligt på krigslist och handgemäng då besättningen råkar i konflikt med två av Star Treks mest profilstarka arter: de lömska Romulanerna och galaxens skrytpellar, Klingonerna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Även om TOS på ytan är ett melodram så är dess själ tveklöst motkulturell. Serien lyfte regelbundet brännheta frågor kring rasism, exotism, nationalism och kapprustning, vilket satte tonen för kommande serier och filmer och blev en väsentlig del av Star Trek-kulturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Missa inte TOS om du gillar bjärta färger, kort-korta kjolar, slagsmål, sentiment och charmigt överspel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sevärda-avsnitt&quot;&gt;Sevärda avsnitt&lt;/h3&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;The Corbomite Maneuver (säsong 1)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
En studie i rädslan för det okända. Enterprise utsätts för dödshot av ett främmande väsen med överlägsen kapacitet och obegripliga bevekelsegrunder. Ett fängslande och drivet avsnitt med en överraskande slutkläm. Klassisk Trek när det är som bäst.
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;The Doomsday Machine (säsong 2)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
Moby Dick i rymden! Enterprise räddar en förlist kapten som förlorat sin besättning i möte med ett enormt förödelsevapen på drift i rymden. En stark skildring av överlevartrauma och hatisk besatthet.
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Space Seed (säsong 1)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
Här introduceras Kirks nemesis, Khan Noonien Singh, en genetiskt modifierad übermensch som mot alla odds besegras av den intellektuellt och fysiskt underlägsne kapten Kirk. Ricardo Montalban gör ett mästerligt porträtt av Khan, en sociopat som växlar otvunget mellan charm och psykiskt våld för att tvinga sin vilja igenom. Femton år senare söker han revansch i &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Star_Trek_II:_The_Wrath_of_Khan&quot;&gt;Star Trek II: The Wrath of Khan&lt;/a&gt;, av de flesta betraktad som den bästa Star Trek-filmen någonsin.
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Catspaw (säsong 2)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
En fältstudie av en till synes livlös, dimmig planet spårar ur när besättningen blir hotade av häxor, upptäcker en kuslig borg, delar av manskapet zombifieras och resten kastas i en fängelsehåla. En i grunden småtramsig kuriositet som tack vare sina skyhöga utslag på mysrysmätaren är obligatorisk visning för Trek-fans på Halloween.
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tos-khan.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Ricardo Montalban som Khan
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tos-catspaw.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Spock, Kirk och Bones i bojor
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Utöver detta axplock finns det mängder av högkvalitativa TOS-avsnitt, som t ex Hugo-vinnarna &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_City_on_the_Edge_of_Forever&quot;&gt;City on the Edge of Forever&lt;/a&gt; och &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Menagerie_(Star_Trek:_The_Original_Series)&quot;&gt;The Menagerie&lt;/a&gt; eller fan-favoriterna  &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Balance_of_Terror&quot;&gt;Balance Of Terror&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Mirror,_Mirror_(Star_Trek:_The_Original_Series)&quot;&gt;Mirror, Mirror&lt;/a&gt; och &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Trouble_with_Tribbles&quot;&gt;The Trouble With Tribbles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;star-trek-the-next-generation-tng&quot;&gt;Star Trek: The Next Generation (TNG)&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tng.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
Wesley Crusher (Wil Wheaton), Riker (Jonathan Frakes), Data (Brent Spiner), Deanna Troi (Marina Sirtis), Picard (Patrick Stewart), Worf (Michael Dorn), Beverly Crusher (Gates McFadden) och LaForge (LeVar Burton) från The Next Generation

&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Kapten&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;Jean-Luc Picard – Bister vardagsfilosof&lt;/dd&gt;

&lt;dt&gt;Handling&lt;/dt&gt;

&lt;dd&gt;95 år efter kapten Kirks planetära artighetsvisiter är det dags för en ny besättning att knacka på hos främmande kulturer. Uppdragsansvarig är kapten Picard, en introspektiv ensling modellerad efter C.S. Foresters romanhjälte &lt;i&gt;Horatio Hornblower&lt;/i&gt;.
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;Picard flankeras av sin motpol, försteofficeren Will Riker, en framfusig improvisationens mästare med starkt libido och jazzkattspretentioner. Andra framträdande figurer på bryggan är den själssökande androiden Data, den empatiska skeppspsykologen Deanna Troi, Klingonofficeren Worf; reserverad säkerhetschef, underbarnet Wesley och hans mor, den rättframme skeppsläkaren Beverly Crusher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Next Generation&lt;/em&gt; är ett måste om man vill komma in i Trek-andan på allvar. Serien var först med att lägga samma tonvikt på rollfigurernas personliga vardag som deras yrkeskompetens. Där originalserien gärna bjöd på raffel och pangpang fokuserar TNG på diplomatiska förhandlingar och mänskligt drama. Även skeppet har genomgått en förändring. Det nya Enterprise är ett familjefartyg och föregångarens utilistiska miljöer är utbytta mot en finlandsfärjeinteriör, komplett med bleka pasteller, heltäckningsmattor och en stor bar i fören. TNG introducerade även det holografiska däcket där manskapet kan besöka virtuella miljöer, en manusdevis som i bästa fall ledde till avsnitt som &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Ship_in_a_Bottle_(Star_Trek:_The_Next_Generation)&quot;&gt;Ship in a Bottle&lt;/a&gt; och i värsta fall flertalet avsnitt där Picard lajvar som fyrtiotals-detektiven Dixon Hill.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sevärda-avsnitt-1&quot;&gt;Sevärda avsnitt&lt;/h3&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Conspiracy (säsong 1)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
Utomjordiska parasiter försöker smyginvadera Federationen genom att ta kontroll över officerare i Stjärnflottan. Denna parafras på _Världsrymden anfaller_ är en säregen pärla i en vek första säsong där både manusförfattare och skådespelare trevade sig fram. Avsnittet är också det närmsta man kommer en David Cronenbergsk version av &lt;i&gt;Star Trek&lt;/i&gt;.
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;The Lower Decks (säsong 7)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
En grupp underofficerare karriärnojar över pågående utvecklingssamtal med sina överordnade när de plötsligt blir rekryterade till ett topphemligt uppdrag. Ett fint, världsbyggande avsnitt som lämnar bryggan och visar hur vardagen är för de övriga besättningsmedlemmarna, de som alltid syns i bakgrunden men aldrig blir uppmärksammade.
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Chain of Command del 1 &amp;amp; 2 (säsong 6)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
En tillfångatagen kapten Picard blir torterad av en Cardassisk förhörsledare med en fäbless för Pavlovsk betingning. Samtidigt skakar Picards kantiga ersättare om vardagen på Enterprise. Ett teaterskolat mästarmöte med Orwellianska övertoner mellan Patrick Stewart och proffs-uslingen David Warner.
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Tapestry (säsong 6)&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;
Den gudalika varelsen Q – en sorts allsmäktig gossen Ruda – låter kapten Picard ompröva ett ångerfyllt beslut taget i unga år. Väl tillbaka i nutiden inser Picard vilken avgörande inverkan beslutet har haft på hans personlighet och liv i stort. Ett Frank Capra-präglat avsnitt som ger insikter i den tillknäppte Picards känsloliv, därtill ett sällsynt vänskapligt möte mellan kaptenen och irritationskällan Q, som regelbundet utsätter Enterprise-besättningen för sina nycker.
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;figure data-aos=&quot;fade-up&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/st-tng-gul-madred.jpg&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
David Warner som Gul Madred i det klassiska dubbelavsnittet Chain of Command
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Trots sju matiga säsonger duggar höjdpunkterna tätt i TNG, av både det intima och det episka slaget. Se till att även se &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Darmok&quot;&gt;Darmok&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/Yesterday&apos;s_Enterprise&quot;&gt;Yesterday’s Enterprise&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Measure_of_a_Man_(Star_Trek:_The_Next_Generation)&quot;&gt;The Measure of a Man&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Inner_Light_(Star_Trek:_The_Next_Generation)&quot;&gt;The Inner Light&lt;/a&gt; och &lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/en/The_Best_of_Both_Worlds_(Star_Trek:_The_Next_Generation)&quot;&gt;The Best of Both Worlds&lt;/a&gt; för att få ut det mesta av denna juvel i &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt;-kronan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Original Series&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;The Next Generation&lt;/em&gt; utgör grunderna i mytologin. Har du avverkat dessa två serier så är du en kvalificerad Trekker och kan beställa en &lt;a href=&quot;http://memory-beta.wikia.com/wiki/Samarian_sunset&quot;&gt;&lt;em&gt;Samarian Sunset&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; på AW:n utan att darra på manschetten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2017/09/26/star-trek-guide-del-2&quot;&gt;I nästa del går vi igenom serierna för de redan frälsta: &lt;em&gt;Star Trek: Deep Space Nine&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Star Trek: Voyager&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
